---
title: 'Disroot cumplió 4 años.'
date: '23-08-2019 17:00'
media_order: cake.jpg
taxonomy:
  category: news
  tag: [disroot, news, anniversary, birthday]
body_classes: 'single single-post'

---

**Así que el viaje continúa...**

El **4 de Agosto** marcó el cuarto año de existencia de **Disroot**. El pequeño proyecto que creamos, debido a nuestra necesidad de herramientas abiertas, se ha convertido en una plataforma completamente desarrollada. Este año, aunque pueda parecer tranquilo, ha estado muy movido. Hemos logrado un montón, pero también hemos experimentado algunos retrocesos, carencias y montones de problemas con los que lidiar. Todas esas experiencias están mejorando la manera en que trabajamos e interactuamos con la plataforma. Parece que la diversión recién comienza.

Así que, empecemos con un breve resumen de lo que ha sucedido en este año hasta ahora.

La más grande y, de hecho, más reciente noticia es que nuestro equipo ha crecido. En Junio le dimos la bienvenida a unos pocos Disrooters que ya venían ayudándonos desde hace largo tiempo. El siguiente paso, lógicamente, fue hacerlo oficial, como reconocimiento por su trabajo en el proyecto. Esto también nos permitió desplegar más tareas entre todos nosotros y desarrollar nuevas maneras de coordinar el trabajo (actualmente, el equipo cubre ambos hemisferios así que necesitábamos utilizar todo lo que **Disroot** tiene para ofrecer para comunicarnos, reunirnos, coordinar). Todavía es todo muy nuevo para nosotros y aún estamos en un período de evaluación, pero nos gustaría presentar a los nuevos miembros a todas y todos los Disrooters: **Fede**, **Meaz**, **Maryjane** y **Massimiliano**, algunos de los cuales ya conocen por sus contribuciones, junto con **Muppeth** y **Antilopa** son parte ahora del nuevo **Equipo Central de Disroot**.

Gran parte del primer y segundo trimestre del año lo usamos en el mejoramiento del rendimiento, pelear con errores (bugs) y spam, limpiando la configuración entera de la plataforma y otros trabajos sucios que nadie quiere hacer habitualmente. Debido a la alta carga de trabajo del último año, tuvimos un montón de cosas "atadas con alambre" para poder cumplir grandes expectativas con recursos limitados. Esto, por supuesto, no puede continuar para siempre. Cuanto mayor la cantidad de cosas emparchadas "por ahora", más grande el lio. Hemos trabajado (y lo seguimos haciendo así hasta hoy) para encontrar soluciones permanentes, documentar más cosas, crear procedimientos y mejorar los que ya existen. Aunque todavía seguimos trabajando a 200% de nuestra capacidad, entendemos que necesitamos dedicar más tiempo a eso que no le gusta hacer a nadie pero es esencial para el bienestar del proyecto. Pasamos tiempo limpiando y documentando la configuración, y ahora, con nuevos miembros, nos estamos dando cuenta cuántos procedimientos, documentación en papel y registros de flujo de trabajo nos están faltando. En este momento, es nuestro principal foco de atención. Sabemos que esta inversión dará sus frutos en el futuro próximo cuando empecemos a desarrollar nuevas características y mejoremos las que existen. Uno de los más destacados resultados de este año es la largamente esperada **Declaración de Objetivos de Disroot** https://disroot.org/en/mission-statement.

El último año estuvimos muy orgullosos y emocionados por el hecho de haber logrado cubrir todos los costos con el ingreso de las donaciones. Fue el primer año en el que nosotros, los **Admins**, no tuvimos que poner ningún dinero de nuestros propios bolsillos para cubrir los gastos. Fue un logro muy importante que nos indicó que estamos en el buen camino para convertirnos en un proyecto independiente y auto-sostenible. Esta tendencia continuó este año, lo que nos permitió alcanzar un nuevo logro. Estamos donando una porción de los excedentes de las donaciones al software **Libre y de Código Abierto** sin el cual **Disroot** como plataforma no existiría. Hasta ahora **hemos donado más de 550 euros** a varios proyectos. Esperamos que esos números sigan creciendo.

**Disroot** ha madurado y crecido muchísimo desde el último año. También lo ha hecho, y lo sigue haciendo, la cantidad de trabajo que requiere todos los días. Para continuar con este grandioso proyecto, y las grandes ideas detrás de él, necesitamos convertir a **Disroot** en nuestro trabajo diario. Para nosotros ya ha venido siendo nuestro trabajo diario (y nocturno) durante los últimos dos años. Pero esta situación en la que 24 horas necesitan ser dividas entre todos los proyectos, los verdaderos trabajos diarios actuales y la familia, no se puede sostener a largo plazo y, seguro, no es saludable. Sabemos que alcanzar una posición financiera en la que **Disroot** se convierta en nuestra principal ocupación está muy lejos, pero para llegar ahí necesitamos seguir caminando hacia adelante. La ley holandesa habilita a organizaciones sin fines de lucro como la nuestra a pagar un honorario por voluntariado no mayor a **1700 euros** al año por persona. Nos gustaría establecer esto como una nueva meta. La idea es poder pagar honorarios de voluntariado a uno, al menos, de nuestros admins para empezar, y si lo logramos esforzarnos para incluir al **Equipo Central** entero (uno por uno). Si podemos hacerlo, pensamos que nada se interpondrá en el camino para dar el último paso hacia la total auto-sustentabilidad del proyecto.

Pensamos que esto puede lograrse fácilmente de una manera muy sencilla.

Si disfrutas de utilizar nuestros servicios, estás contento con una comunidad amigable, soporte rápido y profesional, y el hecho de que puedes contactar al **Equipo Central** en persona y pasar la noche hablando, todo lo que se necesita para hacer realidad este sueño es que recompenses nuestro trabajo con al menos una taza de café por mes de la que compras en tu cafetería local. Si cada Disrooter hiciera mínimamente eso, no solo todo el staff podría estar en la nómina, podríamos donar una gran porción de dinero regularmente a todos los proyectos de **Software libre y de Código Abierto** de los que tanto dependemos y podríamos seguir invirtiendo en nuestra infraestructura de hardware sin preocuparnos siempre por las finanzas.

**Larga vida a Disroot y que vivan todos l@s Disrooters que hay por ahí. Ustedes hacen todo esto posible. Sin ustedes, Disrooters, no habría Disroot como lo conocemos hoy en día. Así que, vamos, dense ustedes mismos unas palmadas en la espalda y disfruten este pequeño enclave.**
